[Three_cell_growth_types.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Three_cell_growth_types.png "fig:Three_cell_growth_types.png")
[Kinetochore.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kinetochore.jpg "fig:Kinetochore.jpg")
[Time-lapse_video_of_dividing_cells.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Time-lapse_video_of_dividing_cells.gif "fig:Time-lapse_video_of_dividing_cells.gif")

**细胞分裂**（）是生物体[生长和](../Page/生长.md "wikilink")[繁殖的基础](../Page/繁殖.md "wikilink")，通常由一个[母细胞产生两个或若干](../Page/母细胞.md "wikilink")[子细胞](../Page/子细胞.md "wikilink")，是[細胞週期的一部分](../Page/細胞週期.md "wikilink")。产生两个不同子细胞的分裂被称为[不对称细胞分裂](../Page/不对称细胞分裂.md "wikilink")，也称为异裂。\[1\]

根据类型常可区分为[有丝分裂](../Page/有丝分裂.md "wikilink")（mitosis）和[无丝分裂](../Page/无丝分裂.md "wikilink")，在真核生物中以有丝分裂尤为重要，它不改变[染色体的倍数](../Page/染色体.md "wikilink")。\[2\]

[细胞分裂的另外一种形式是](../Page/细胞.md "wikilink")[减数分裂](../Page/减数分裂.md "wikilink")（meiosis）。减数分裂产生染色体倍数减半的[生殖细胞](../Page/生殖细胞.md "wikilink")，即[配子](../Page/配子.md "wikilink")，这是[有性生殖的必要条件](../Page/有性生殖.md "wikilink")。\[3\]

如果细胞分裂失去控制，常常导致特定细胞团的增生，异生或[肿瘤](../Page/肿瘤.md "wikilink")。严重的情况下发生[恶性肿瘤](../Page/恶性肿瘤.md "wikilink")，其中上皮组织来源的被称为[癌症](../Page/癌症.md "wikilink")。

## 原核细胞的分裂

原核细胞和真核细胞的细胞分裂方式有很大的不同。原核细胞的分裂方式简单，细胞周期短，在适宜条件下可大量繁殖（如细菌每20分钟就可分裂一次），其分裂方式为一分二或二分裂，习惯上又称无丝分裂或直接分裂。

## 真核细胞的分裂

真核细胞的分裂较原核细胞复杂的多，根据细胞在分裂过程中所表现的形式不同，大体分为三种类型，无丝分裂，有丝分裂和减数分裂。

### 无丝分裂

又称直接分裂，无丝分裂曾一度被认为只在低等生物中普遍，因为这种分裂方式是细胞核和细胞质直接分裂，遗传物质不能平均分配。是发现最早的一种细胞分裂方式。早在1841年，R.Remak首先在鸡胚血细胞中观察到这种分裂方式。因为在分裂过程中没有出现纺缍丝和染色体的变化，所以1882年，Flemming提出无丝分裂的概念。

### 有丝分裂

最初称这种分裂方式为核分裂，因为在分裂过程中出现纺缍体和染色体等一系列变化，然后才出现细胞的真正分裂，所以又称为间接分裂或有丝分裂。1882年[華爾瑟·弗萊明提出](../Page/華爾瑟·弗萊明.md "wikilink")，还由于这种分裂方式是多细胞生物体的体细胞的分裂方式，故又称**体细胞分裂**。·

有丝分裂是一连续的复杂动态过程，为叙述方便，根据形态学上的变化，按这些过程的先后顺序分为分裂间期和分裂期，分裂期又分为：前期（Prophase）、中期（Metaphase）、后期（Anaphase）和末期（Telophase）。高等植物和动物的有丝分裂大体相同，但也有少许区别。

#### 分裂间期

高等植物和动物的分裂间期基本相同。这个时期为一个有丝分裂周期的开始。此时，[RNA和](../Page/RNA.md "wikilink")[蛋白质开始合成](../Page/蛋白质.md "wikilink")，[DNA复制](../Page/DNA.md "wikilink")。\[4\]

#### 前期(prophase)

細胞開始進入有絲分裂過程時，在光學顯微鏡下逐漸可以觀察到[染色質在核中聚縮](../Page/染色質.md "wikilink")（condensation）成可見的多個[染色單體](../Page/染色單體.md "wikilink")，複製成雙的染色單體連結在一起此時即稱為[姊妹染色體](../Page/姊妹染色单體.md "wikilink")（sister
chromatid）或[二分體](../Page/二分體.md "wikilink")，藉由中節（centromere）聯繫在一起。此時細胞含有四倍數的染色體，稱為4a。[核膜](../Page/核膜.md "wikilink")、[核仁逐渐消失](../Page/核仁.md "wikilink")，核内物质与细胞质彼此混合。到前期末期染色體已經變的較粗短。在核外的細胞質中可見到紡綞絲（microtubular
spindle）形成。纵行排列在细胞中央，形成纺锤体；而动物和一些低等植物中，[中心粒复制成双并分别移向两极](../Page/中心粒.md "wikilink")，发出星射线，形成纺锤体。细胞内的染色体散乱地分布在纺锤体中央。\[5\]

#### 中期(metaphase)

核膜完全消失不见，纺锤絲开始变得清晰。每个染色体上的着丝点分别附着者纺锤丝（或星射线）。着丝点受其两极拉力开始上下移动，最后两极拉力达到均衡，着丝点均排列于细胞中央的[赤道板上](../Page/赤道板.md "wikilink")。染色体的清晰度达到最高点。\[6\]\[7\]

#### 后期(anaphase)

每个着丝点分裂成两个，构成每个染色体的两条姐妹染色单体彼此分开，成为两条形状、大小相同的染色体，在纺锤丝（或星射线）牵引下向分别两极移动。複製的染色體與原來染色體分離成為兩條獨立染色體，平均分配至細胞兩端，细胞内的染色体在这个时期暂时加倍。想動物細胞逐漸拉長中央凹陷，植物細胞形狀不變。\[8\]

#### 末期(telophase)

染色体到达两极后，开始解螺旋成为细长盘曲的染色质。同时，[核膜](../Page/核膜.md "wikilink")、[核仁重现](../Page/核仁.md "wikilink")。核膜把染色质包裹，出现两个新细胞核。纺锤体消失，细胞质开始分裂。植物细胞的赤道板位置上出现[细胞板](../Page/细胞板.md "wikilink")，并由中向两边扩散形成[细胞壁](../Page/细胞壁.md "wikilink")，一个细胞分裂为两个细胞；动物细胞的[细胞膜从中央凹陷](../Page/细胞膜.md "wikilink")，把[细胞质缢裂成为两部分](../Page/细胞质.md "wikilink")。分裂期至此结束。\[9\]

### 胞质分裂

除特殊组织细胞外，多数细胞在染色体解旋和核膜形成的同时，便进行细胞体的分裂，或称胞质分裂。但也有胞质分裂与核分裂不同步的。
动物细胞的胞质分裂，是以缢缩和起沟的方式进行的，缢缩的动力推测是由于在细胞质周边有一个微丝（microfilaments,
actin）以及肌球蛋白（myosin，一種[細胞骨架](../Page/細胞骨架.md "wikilink")）组成的“收缩环”，它的紧缩使细胞产生缢束，在缢束处起沟，使细胞一分为二。

植物细胞的胞质分裂，因带有细胞壁的缘故，另具特点。是靠形成细胞板来完成的。
在分裂未期，赤道面处的纺缍丝保留下来，并增加[微管](../Page/微管.md "wikilink")（一種[細胞骨架](../Page/細胞骨架.md "wikilink")）数量，向四周扩展，形成桶状结构—成膜体（phragmoplast）。来自内质网和高尔基复合体的含有多糖的小泡移向成膜体，小泡膜融合在一起而成为细胞板（cell
plate）。一些充满果胶类物质的小泡，继续向细胞板间添充，形成中胶层及初生壁成分。最后细胞板两层膜和亲体细胞的质膜融合，将细胞一分为二。

真菌细胞的分裂同时具有上述两种特征。如裂殖酵母（fission yeast, Schizosaccharomyces
pombe）分裂时，微丝环紧缩发生在分裂末期。胞质分裂完成后细胞板（此处称为septum）开始形成。在细胞板周围也有类似于桶状的微管结构，
称为post-anaphase array（PAA）。在细胞板形成过程中，内质网和高尔基体的同源结构均在细胞中央集结。

## 减数分裂

[Kinetochore.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kinetochore.jpg "fig:Kinetochore.jpg")
in a human cell showing microtubules in green, chromosomes (DNA) in
blue, and kinetochores in red.\]\]
[Time-lapse_video_of_dividing_cells.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Time-lapse_video_of_dividing_cells.gif "fig:Time-lapse_video_of_dividing_cells.gif").\[10\]\]\]

减数分裂是真核细胞中一种特殊类型的细胞分裂，指通过两个细胞周期使染色体数目减少一半的细胞分裂方式。减数分裂只有出现在进行[有性生殖的生物的](../Page/有性生殖.md "wikilink")[生殖细胞中](../Page/生殖细胞.md "wikilink")，于1883年由Beneden最先阐述。由于发生在生殖细胞成熟过程中，所以又有[成熟分裂](../Page/成熟分裂.md "wikilink")（maturation
division）之称。

通过减数分裂使亲代与子代之间的染色体数目保持恒定，保证了物种的相对稳定性；另外在减数分裂过程中，发生非同源染色体的重新组合，以及同源染色体间的部分交换，从而使配子的遗传基础多样化，这就为生物的变异及其对环境条件的适应性提供了重要的物质基础。因此，减数分裂是生物有性生殖的基础，是生物遗传、生物进化和生物多样性的重要基础保证。

### 转变

精原细胞和卵原细胞从进行有丝分裂的，而到[初级性母细胞却改为减数分裂了](../Page/初级性母细胞.md "wikilink")。控制调节这种分裂方式的转变的因素尚不清楚，推测可能是多因素的综合作用结果，不过根据有些学者初步实验，可以断定这种转变是发生在前减数分裂的G2期（减数分裂前间期的G2期）。

### 过程的分析

减数第一次分裂或减数分裂Ⅰ（first meiotic
division，meiosisⅠ）包括：前期Ⅰ、前中期Ⅰ、中期Ⅰ、后期Ⅰ、未期Ⅰ和胞质分裂Ⅰ六个阶段。然后，通过一个短暂的间期进入减数分裂Ⅱ。

减数第二次分裂或减数分裂Ⅱ（second meiotic division，meiosisⅡ）包括：前期Ⅱ、中期Ⅱ、后期Ⅱ、未期Ⅱ）
减数分裂Ⅰ有其鲜明特点，主要表现在前期Ⅰ[染色体配对和基因重组](../Page/联会.md "wikilink")。减数分裂Ⅱ与一般有丝分裂雷同。

前期Ⅰ根据染色体的形态变化可划分为以下几个时期：

1.  细絲期（leptonema）
2.  偶絲期（合线期，zygonema）
3.  粗絲期（pachynema）
4.  双絲期（diplonema）
5.  肥厚期（終變期，diakinesis）

## 影响因素

能够影响细胞分裂的因素很多，而且极为复杂，目前还没达到对其全面认识的水平。

1.  细胞的表面积与体积之比以及细胞核与[细胞质体积之间的平衡](../Page/细胞质.md "wikilink")：细胞通过它的表面不断地与周围环境或邻近细胞进行物质交换，这么它就必须有足够的表面积，否则它的代谢作用就很难进行。但细胞的体积由于生长而逐渐增大时，表面积与体积的[比例就会变得越来越小](../Page/比例.md "wikilink")，物质交换适应不了细胞的需要，这可以引起细胞的分裂，以恢复适宜的比例。同样的，细胞核中的遗传信息指引和控制范围有限，细胞核对太大范围的细胞质的调控作用就会相对减少。
    曾做过这样的实验：当人工培养的变形虫快要分裂的时候，把它的细胞质切去一大块，这个变形虫就不再分裂。等它长大起来又要分裂的时候又切去一块，它也不再分裂。但如果让其继续生长，体积达到一定大小时，它又会分裂起来。
2.  抑素
3.  cAMP
4.  激素
5.  接触抑制（contact inhibition）

以及其它种种因素

## 註釋

## 延伸閱讀

  - Morgan HI. (2007). "The Cell Cycle: Principles of Control" London:
    New Science Press.
  - J.M.Turner *Fetus into Man* (1978, 1989). Harvard University Press.
  - [Cell division: binary fission and
    mitosis](https://web.archive.org/web/20121230032903/http://www.emc.maricopa.edu/faculty/farabee/BIOBK/BioBookmito.html)

## 參見

  - [分裂 (生物学)](../Page/分裂_\(生物学\).md "wikilink")
  - [Cell growth](../Page/Cell_growth.md "wikilink")
  - [Labile cells](../Page/Labile_cell.md "wikilink"), cells that
    constantly divide
  - [Klerokinesis](../Page/Klerokinesis.md "wikilink")

## 外部链接

  - [How Cells Divide: Mitosis vs.
    Meiosis](https://www.pbs.org/wgbh/nova/baby/divide.html)
  - The [Mitosis and Cell Cycle Control
    Section](https://web.archive.org/web/20080604121440/http://cellimages.ascb.org/u/?%2Fp4041coll11%2C88)
    from the [*Landmark Papers in Cell
    Biology*](https://web.archive.org/web/20091202210521/http://cellimages.ascb.org/cdm4/browse.php?CISOROOT=%2Fp4041coll11)
    (Gall JG, McIntosh JR, eds.) contains commentaries on and links to
    seminal research papers on mitosis and cell division. Published
    online in the [Image & Video Library](http://cellimages.ascb.org/)
    of [The American Society for Cell Biology](http://www.ascb.org/)
  - The [Image & Video Library](http://cellimages.ascb.org/) of [The
    American Society for Cell Biology](http://www.ascb.org/) contains
    many videos showing the cell division.
  - Videos of the first cell divisions in [Xenopus
    laevis](../Page/Xenopus_laevis.md "wikilink") embryos ([side
    view](https://wayback.archive-it.org/all/20081216212318/http://www.blackwell-synergy.com/doi/suppl/10.1111/j.1432-0436.2006.00114.x/suppl_file/Movie+S1.mov)
    and [top
    view](https://wayback.archive-it.org/all/20081216212319/http://www.blackwell-synergy.com/doi/suppl/10.1111/j.1432-0436.2006.00114.x/suppl_file/Movie+S2.mov)),
    acquired by [MRI](../Page/MRI.md "wikilink") ([DOI of
    paper](https://dx.doi.org/10.1111/j.1432-0436.2006.00114.x))
  - [Images : *Calanthe discolor*
    Lindl.](http://www.alpine-plants-jp.com/himitunohanazono/ebine_himitu_3.htm)
    - Flavon's Secret Flower Garden
  - [Tyson's model of cell
    division](http://www.ebi.ac.uk/biomodels-main/BIOMD0000000005) and a
    [Description](http://www.ebi.ac.uk/biomodels-main/static-pages.do?page=ModelMonth%252FOctober2006%2FBIOMD0000000005_MM)
    on [BioModels Database](../Page/BioModels_Database.md "wikilink")
  - [WormWeb.org: Interactive Visualization of the *C. elegans* Cell
    Lineage](http://wormweb.org/celllineage) - Visualize the entire set
    of cell divisions of the nematode *C. elegans*

[Category:细胞生物学](../Category/细胞生物学.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.

5.

6.

7.

8.

9.

10. [Phase Holographic Imaging. *Cell
    Division*](https://web.archive.org/web/20130629210808/http://www.phiab.se/applications/cell-division)